《**-{zh-hk:鹹蛋超人; zh-tw:超人力霸王; zh-hans:奥特曼;}-**》（
；），是由[日本](../Page/日本.md "wikilink")[圓谷株式會社製作](../Page/圓谷製作公司.md "wikilink")[特攝電視影集](../Page/特攝.md "wikilink")，共39集。該部作品通常被認為是繼“[超異象之謎](../Page/超異象之謎.md "wikilink")”之後圓谷特攝系列的第二部。若未將僅有怪獸出現的《[超異象之謎](../Page/超異象之謎.md "wikilink")》列入，本作為正式出現超人的超人系列第一部作品。
“-{zh-hans:奥特曼; zh-tw:超人力霸王;
zh-hk:超人吉田;}-”亦為劇中登場的巨大變身英雄名稱。整個奥特曼系列中的英雄經常被人們統稱為“超人力霸王”。為了避免與後來的作品產生混淆，本作品中登場的奥特曼通常稱作“**-{zh-hans:宇宙英雄.奥特曼;
zh-tw:初代超人力霸王; zh-hk:超人吉田;}-**”（）。
1960至1970年代，在台灣無版權時期出版物中的譯名也有「飛-{}-天超空人」\[1\]、「-{大超人}-」\[2\]等。

該劇於1966年7月17日至1967年4月9日在[TBS電視台每週日](../Page/TBS電視台.md "wikilink")19:00-19:30首播，而其[DVD化的畫音質改良版本](../Page/DVD.md "wikilink")（共10卷）則於1999年12月8日至2000年6月21日分別發售，2013年7月10日該作品的[藍光光盤版本也已發行](../Page/藍光光盤.md "wikilink")。

## 作品概要

《-{zh-hans:初代奥特曼; zh-tw:初代超人力霸王;
zh-hk:超人;}-》為《[超異象之謎](../Page/超異象之謎.md "wikilink")》之續作，描述了為應對怪獸和宇宙人對地球的威脅而成立的“科學特別搜查隊”（，簡稱“科特隊”）以及來自[M78星雲宇宙警備隊的宇宙人](../Page/M78.md "wikilink")“-{zh-hans:奥特曼;
zh-tw:超人力霸王;
zh-hk:超人;}-”合力制服入侵地球的怪獸和宇宙人的故事。當時播出時的讚助商為[武田藥品工業](../Page/武田藥品工業.md "wikilink")。

這部作品於1965年8月開始企劃，當時《超異象之謎》正在熱播，於是圓谷公司便趁熱打鐵，決定製作新的特攝劇。電視台方則建議新作彩色化，而在故事創作方面，則要求加入專門的神秘事件處理機關、加入正義的英雄與怪獸作戰，且要保留《超異象之謎》的一名演員。當時在會議中出現了“正邪兩類怪獸對戰”的想法，當時正義怪獸的名字被定為“貝姆拉”。
\[3\]而被稱為“特攝之神”的[圓谷英二則建議加入一個像](../Page/圓谷英二.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[Superman一般的英雄](../Page/Superman.md "wikilink")\[4\]，該建議被採納，劇組計劃將數年前的類似草案《Woo》實體化。超級英雄稱“[紅超人](../Page/紅超人.md "wikilink")”（），後又在造型上加以修改，使之擁有人一般的輪廓，而非初版草案一般的怪獸。超人力霸王就這樣逐漸成型。被棄用的名字“貝姆拉”則被用作首個怪獸的名字。

超人力霸王的故事是從“科學特蒐隊”的早田隊員（）駕駛戰機追踪神秘的藍色光球與紅色光球開始的。其座機在日本龍森湖上空與紅球相撞，早田犧牲。紅球的本尊即來自[M78星雲的宇宙人](../Page/M78星雲.md "wikilink")“超人力霸王”，他為追踪逃亡的怪獸[貝姆拉](../Page/貝姆拉.md "wikilink")（）而來到地球，因傷害了地球人而感到內疚，因此超人力霸王決心與早田合二為一，共同為保衛地球的和平而戰。早田隊員通過超人力霸王給予的“β膠囊”（）變身為超人力霸王，與怪獸、宇宙人作戰。

該劇於1966年7月17日在日本[TBS電視台首播](../Page/TBS電視台.md "wikilink")，當時的平均收視率高達36.8%，最高時達到了42.8%（1967年3月26日第37集“小英雄”，[Video
Research](../Page/Video_Research.md "wikilink")[關東地區數據](../Page/關東地區.md "wikilink")），可見其受歡迎程度；而該劇完結後，人氣有所衰減，但其重播收視率仍保持在18%左右。
\[5\]《奥特曼》的熱播使其在之後的各代人中都擁有很高的知名度，在2002年[朝日電視台的](../Page/朝日電視台.md "wikilink")“決定！日本最佳前100”的調查中，奥特曼位列“最佳英雄”第二位。日本辭典《[廣辭苑](../Page/廣辭苑.md "wikilink")》中亦有“超人力霸王（ウルトラマン）”的條目。
1967年4月9日，第39集中奥特曼被宇宙恐龍“傑頓”打敗的情節，也對當時的日本兒童造成了影響。日本[職業摔跤手](../Page/職業摔跤.md "wikilink")和甚至稱他們是因為看到了這個情節而開始練習格鬥技，以“為奥特曼報仇”。
\[6\]商業方面，以[玩具為主的奥特曼各類周邊產品皆屬於暢銷品](../Page/玩具.md "wikilink")，而該劇亦為日本首個採用商品化權競標制度的電視劇。

故事所處的時代在劇中未明確給中定義，但是從一些細節中可以進行揣測。在第23集“故鄉是地球”中，由人類異變而成的怪獸[棲星怪獸甲米拉的墓碑上的生卒年份處記有](../Page/甲米拉.md "wikilink")“1993年”的字樣，而在第39集中岩本博士則說過“這些不明飛行物早在1930年就出現在地球上了，敵人等待這一刻（入侵地球）已經有40年了”的台詞。而當時的公開雜誌《[週刊少年Magazine](../Page/週刊少年Magazine.md "wikilink")》1966年第31期則給出了“1975年”的數字。

《超人力霸王》播出後，圓谷公司開始製作續作，包括接檔播出的《[太空歷奇](../Page/太空歷奇.md "wikilink")》以及其後的《[超人七號](../Page/超人七號.md "wikilink")》。自1971年開始，圓谷公司製作了數部超人力霸王作品，該劇則成為了後來“[超人力霸王系列](../Page/超人力霸王系列.md "wikilink")”的鼻祖作品。

## 劇中元素

### 超人力霸王

### 科學特捜隊

人物漢字姓名以1996年3月9日上映的短篇電影《》片中所公佈資料為依據。

  - 隊長**村松敏夫**（）：36歲，一位嚴格執行任務的隊長。
  - 隊員**早田進**（）：25歲，科特隊裡的年輕菁英份子，超人力霸王的變身者。完結篇中與超人力霸王分離，卻並無與超人力霸王一心同體時期的記憶。
  - 隊員**井手光弘**（）：一譯伊出，24歲，科學特搜隊裡的武器發明高手，許多厲害的武器都是他製作的，個性有些自負和神經大條。
  - 隊員**嵐大助**（）：26歲，隊伍裡的射擊高手，能輕鬆駕馭各種新式武器。井手隊員在19集中曾說過「嵐這個小子，又把風頭搶走了！」。
  - 女隊員**富士明子**（）：一譯秋子，21歲，科特隊裡的女隊員。主要在基地負責聯絡等工作，但在戰場上的表現也很活躍。
  - 見習隊員**星野勇**（）：11歲，年輕的少年，明子弟弟。由於17集中立了功，村松隊長想予以獎賞，星野就要求讓他成為科特隊裡的一份子。剧中第18集他還從窗戶爬繩索進去，救出被囚禁的早田，是個勇敢的青少年。

## 各集資料

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>放映日期</p></th>
<th><p>話數</p></th>
<th><p>該集名稱<br />
（括號中為日語原名）</p></th>
<th><p>登場怪獣、宇宙人、客串超人力霸王<br />
（括號中為日語原名）</p></th>
<th><p>製作人員</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1966/7/17</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>超人作戰第一號<br />
（）</p></td>
<td><p>宇宙怪獸百慕拉<br />
（)</p></td>
<td><p>导演-圆谷一<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-关泽新一、金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/7/24</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>打擊侵略者<br />
（）</p></td>
<td><p>宇宙忍者巴尔坦星人<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-飯島敏宏<br />
特技导演-的場徹<br />
剧本-千束北男</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/7/31</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>科特隊出擊<br />
（）</p></td>
<td><p>透明怪獸内隆嘎<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-飯島敏宏<br />
特技导演-的場徹<br />
剧本-山田正弘</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/8/7</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>大爆炸前的五秒<br />
（）</p></td>
<td><p>海底原人拉貢<br />
（，該怪獸曾在<a href="../Page/超異象之謎.md" title="wikilink">超異象之謎中登場</a>）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-南川竜</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/8/14</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>食蟲草的秘密<br />
（）</p></td>
<td><p>怪奇植物绿蒙斯<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-飯島敏宏<br />
特技导演-的場徹<br />
剧本-藤川桂介</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/8/21</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>沿岸警備命令<br />
（）</p></td>
<td><p>海獸給斯拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-山田正弘</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/8/28</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>巴拉吉的青石<br />
（）</p></td>
<td><p>磁力怪獸安东拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-南川竜、金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/9/4</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>怪獸肆虐地帶<br />
（）</p></td>
<td><p>骷髏怪獸-{zh-hans:紅王; zh-hant:雷德王;}-<br />
（）<br />
友好珍獸皮古蒙<br />
（）<br />
有翼怪獸強德拉<br />
（）<br />
地底怪獸馬古拉<br />
（）<br />
怪奇植物斯夫蘭<br />
（{{lang|ja|怪奇植物スフラン} }）</p></td>
<td><p>导演-圆谷一<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-金城哲夫、上原正三</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/9/11</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>電光石火作戰<br />
（）</p></td>
<td><p>鈾怪獸加勃拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-山田正弘</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/9/18</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>神秘的恐龍基地<br />
（）</p></td>
<td><p>襟卷恐龍吉拉斯<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-満田穧<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/9/25</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>來自宇宙的冒失鬼<br />
（）</p></td>
<td><p>腦波怪獸陽戈<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-満田穧<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-宮田達男</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/10/2</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>木乃伊的呼叫<br />
（）</p></td>
<td><p>木乃伊怪獸德東哥<br />
（）<br />
木乃伊怪人木乃伊人<br />
（）</p></td>
<td><p>監督・特技导演-圆谷一<br />
剧本-藤川桂介</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/10/9</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>石油SOS<br />
（）</p></td>
<td><p>油獸佩斯塔<br />
（）</p></td>
<td><p>导演・特技导演-圆谷一<br />
剧本-金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/10/16</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>珍珠貝防衛指令<br />
（）</p></td>
<td><p>噴潮怪獸蟾蜍鯨<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-実相寺昭雄<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-佐佐木守</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/10/23</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>恐怖的宇宙線<br />
（）</p></td>
<td><p>二次元怪獸卡瓦頓<br />
（）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/10/30</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>科特隊向宇宙進發<br />
（）</p></td>
<td><p>宇宙忍者巴爾坦星人（第二代）<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-飯島敏宏<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-千束北男</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/11/6</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>通往無限的護照<br />
（）</p></td>
<td><p>四次元怪獸布魯頓<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-飯島敏宏<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-藤川桂介</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/11/13</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>來自行星的兄弟<br />
（）</p></td>
<td><p>兇惡宇宙人扎拉布星人<br />
（）<br />
冒牌超人<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-南川竜、金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/11/20</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>又見惡魔<br />
（）</p></td>
<td><p>青色發泡怪獸阿波拉斯<br />
（）<br />
赤色火焰怪獸巴尼拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-山田正弘、南川竜</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/11/27</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>恐怖的87號公路<br />
（）</p></td>
<td><p>高原龍希多拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-樋口祐三<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/12/4</p></td>
<td><p>21</p></td>
<td><p>衝破噴煙<br />
（）</p></td>
<td><p>毒氣怪獸凱姆拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-樋口祐三<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-海堂太郎</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/12/11</p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>地上破壞工作<br />
（）</p></td>
<td><p>地底怪獸鐵列斯頓<br />
（）<br />
地底人<br />
（{{lang|ja|地底人} }）</p></td>
<td><p>导演-実相寺昭雄<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-佐佐木守</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1966/12/18</p></td>
<td><p>23</p></td>
<td><p>故鄉是地球<br />
（）</p></td>
<td><p>棲星怪獸<a href="../Page/加米拉.md" title="wikilink">加米拉</a><br />
（）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966/12/25</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>海底科學基地<br />
（）</p></td>
<td><p>深海怪獸古比拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-飯島敏宏<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-藤川桂介</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/1/1</p></td>
<td><p>25</p></td>
<td><p>怪彗星兹乙风<br />
（）</p></td>
<td><p>骷髏怪獸紅王（第二代）<br />
（）<br />
冷凍怪獸吉加斯<br />
（）<br />
彗星怪獸德拉可<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-飯島敏宏<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-若槻文三</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1967/1/8</p></td>
<td><p>26</p></td>
<td><p>怪獸殿下前篇<br />
（）</p></td>
<td><p>古代怪獸哥莫拉<br />
（）<br />
怪奇植物斯夫蘭<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-円谷一<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-金城哲夫、若槻文三</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/1/15</p></td>
<td><p>27</p></td>
<td><p>怪獸殿下後篇<br />
（）</p></td>
<td><p>古代怪獸哥莫拉<br />
（）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1967/1/22</p></td>
<td><p>28</p></td>
<td><p>人類標本5、6<br />
（）</p></td>
<td><p>三面怪人達達<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-山田正弘</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/1/29</p></td>
<td><p>29</p></td>
<td><p>向地底挑戰<br />
（）</p></td>
<td><p>黃金怪獸戈爾登<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-野長瀬三摩地<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-南川竜、金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1967/2/5</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>幻影雪山<br />
（）</p></td>
<td><p>傳說怪獸烏<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-樋口祐三<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/2/12</p></td>
<td><p>31</p></td>
<td><p>來者是誰<br />
（）</p></td>
<td><p>吸血植物凱羅尼亞<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-樋口祐三<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-海堂太郎</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1967/2/19</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td><p>無盡的反擊<br />
（）</p></td>
<td><p>灼熱怪獸斬波拉<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-鈴木俊継<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-藤川桂介</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/2/26</p></td>
<td><p>33</p></td>
<td><p>被禁止的語言<br />
（）</p></td>
<td><p>惡劣宇宙人美菲拉斯星人<br />
（）<br />
宇宙忍者巴爾坦星人（第三代）<br />
（）<br />
兇惡宇宙人扎拉布星人（第二代）<br />
（）<br />
誘拐怪人凱姆爾人（第二代）<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-鈴木俊継<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1967/3/5</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td><p>天空的禮物<br />
（）</p></td>
<td><p>百萬噸怪獸斯凱頓<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-実相寺昭雄<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-佐々木守</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/3/12</p></td>
<td><p>35</p></td>
<td><p>怪獸墓場<br />
（）</p></td>
<td><p>亡靈怪獸希博斯<br />
（）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1967/3/19</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td><p>別攻擊！嵐<br />
（）</p></td>
<td><p>變身怪獸薩拉嘎斯<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-満田穧<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-山田正弘</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/3/26</p></td>
<td><p>37</p></td>
<td><p>小英雄<br />
（）</p></td>
<td><p>怪獸酋長傑羅尼蒙<br />
（）<br />
友好珍獸皮古蒙（再生）<br />
（{{ lang|ja|友好珍獣ピグモン（再生）}}）<br />
彗星怪獸德拉可（再生）<br />
（）<br />
地底怪獸鐵列斯頓（再生）<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-満田穧<br />
特技导演-有川貞昌<br />
剧本-金城哲夫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1967/4/2</p></td>
<td><p>38</p></td>
<td><p>宇宙船救助命令<br />
（）</p></td>
<td><p>光熱怪獸基拉<br />
（）<br />
沙塵怪獸薩伊哥<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-圆谷一<br />
特技导演-有川貞昌<br />
剧本-上原正三</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967/4/9</p></td>
<td><p>39</p></td>
<td><p>再見，-{zh-hans:奥特曼; zh-tw:超人力霸王; zh-hk:超人吉田;}-<br />
（）</p></td>
<td><p>宇宙恐龍杰頓<br />
（）<br />
變身怪人傑頓星人<br />
（）</p></td>
<td><p>导演-圆谷一<br />
特技导演-高野宏一<br />
剧本-金城哲夫</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 演職人員

### 主要演員

  - 村松敏夫隊長：小林昭二
  - 早田進隊員：黑部進
  - 嵐大助隊員：石井伊吉
  - 井手光弘隊員：二瓶正也
  - 富士明子隊員：櫻井浩子
  - 星野勇：津澤彰秀
  - 初代超人力霸王：（動作替身）古谷敏／（配音）近藤久、浦野光／（戰鬥聲配音）中曾根雅夫
  - 岩本博士：[平田昭彥](../Page/平田昭彥.md "wikilink")

### 工作人員

  - 監製：[圓谷英二](../Page/圓谷英二.md "wikilink")
  - 製作人：市川利明（＃1～13）、末安昌美（＃14～39）
  - 編劇：金城哲夫、千束北男（飯島敏宏）、山田正弘、南川龍（野長瀬三摩地）、藤川桂介、佐佐木守（僅＃22）、海堂太郎（樋口祐三）、若槻文三、上原正三、關澤新一、宮田達男

**本篇**

  - 導演：圓谷一、飯島敏宏、野長瀨三摩地、滿田穧、實相寺昭雄（於第22集也擔任實質上的編劇）、樋口祐三、鈴木俊繼
  - 攝影：內海正治、福澤康道、鈴木斌
  - 照明：山口偉治、高島利雄
  - 美術：岩崎致躬
  - 音楽：宮內國郎
  - 剪輯：近藤久（第1集與第39集中兼任奧特曼對白配音）、兼子玲子、柳川義博
  - 效果：西本定正、荒川與志雄、知久長
  - 錄音：光映新社
  - 助導：東條昭平、吉高勝之、鈴木俊繼、大平隆
  - 製作擔當者：熊谷健、守田康司、久東晃、上村宏、原田升、篠塚正弘
  - 沖片：東京現像所
  - 光學合成：東京電視電影（）

**特殊技術**

  - 導演：高野宏一（僅＃12、13）、的場徹、有川貞昌
  - 攝影：高野宏一、佐川和夫、森喜弘、鈴木清
  - 燈光：小林哲也、原勳
  - 美術：成田亨（＃26之後稱作「怪獸設計」）、深田達郎、大瀬賢一（第26話～）
  - 特殊造型化妝師：杉本末男
  - 服裝造形（片頭字幕未標記）：高山良策、佐々木明（第2・3話）、エキスプロ（第20・第25話：ギガス・29・30話）、東寶特殊美術部（第5・10話）
  - 光學攝影：中野稔
  - 助導：鈴木俊継、山本正孝、大木淳
  - 製作：[TBS](../Page/TBS.md "wikilink")、[圓谷製作公司](../Page/圓谷製作公司.md "wikilink")

## 受其影響的作品

  - 《[機動警察](../Page/機動警察.md "wikilink")》新OVA第15話“從星星來的女子”即是影射初代超人力霸王及其最終話，其中特車二課變成了“克拉特”（即初代中的科特隊，制服類似於賽文中的超級警備隊），英格拉姆則變成了英格拉曼（即超人力霸王），而泉野明則是其人間體，最後英格拉曼被“獅鷲”
    （外形仿自初代最終話的宇宙恐龍杰頓）擊中計時燈打敗，被0號（即佐菲）救回AV98星雲（M78星雲），雖然整集都是篠原遊馬做的夢，但很顯然是對初代超人力霸王的致敬。
  - [破壞之王裡魔鬼筋肉人與何金銀扮過超人力霸王](../Page/破壞之王.md "wikilink")。

## 怪獸

### 宇宙怪兽百慕拉

  - 身长：50m
  - 体重：2万5000吨

### 基拉

  - 身長:40m
  - 體重:2萬噸

### 古維拉

  - 身長:50m
  - 體重:3萬5000噸

### 初代甲米拉

  - 身長:50m
  - 體重:1萬噸
  - 登場作品:《[超人力霸王](../Page/超人力霸王.md "wikilink")》

### 二代目甲米拉

  - 身長:1.8-60m
  - 體重:80kg-1萬8000噸
  - 登場作品:《[超人力霸王帕瓦德](../Page/超人力霸王帕瓦德.md "wikilink")》

## 合作歌曲

2017年5月23日，超人力霸王與台灣樂團[五月天合作拍攝MV](../Page/五月天.md "wikilink")《[他的少年他的奇幻漂流
(Life of
Planet)](../Page/自傳_\(五月天專輯\).md "wikilink")》，這是超人力霸王首次與其他國家[明星共同合作](../Page/明星.md "wikilink")\[7\]

## 註釋

## 來源

## 參見

  - [哥斯拉](../Page/哥斯拉.md "wikilink")
  - [特攝](../Page/特攝.md "wikilink")
  - [成田亨](../Page/成田亨.md "wikilink")
  - [超人力霸王系列](../Page/超人力霸王系列.md "wikilink")
  - [奥特怪兽拟人化计划](../Page/奥特怪兽拟人化计划.md "wikilink")

[\*](../Category/超人力霸王.md "wikilink")
[Category:TBS電視劇](../Category/TBS電視劇.md "wikilink")
[Category:1966年日本電視劇集](../Category/1966年日本電視劇集.md "wikilink")
[Category:週刊少年Magazine連載作品](../Category/週刊少年Magazine連載作品.md "wikilink")
[Category:1975年背景作品](../Category/1975年背景作品.md "wikilink")
[Category:1993年背景作品](../Category/1993年背景作品.md "wikilink")
[Category:楳圖一雄](../Category/楳圖一雄.md "wikilink")
[Category:虛構瞬間移動能力者](../Category/虛構瞬間移動能力者.md "wikilink")
[Category:虛構水能力者](../Category/虛構水能力者.md "wikilink")
[Category:虛構念力能力者](../Category/虛構念力能力者.md "wikilink")
[Category:虛構飛行能力者](../Category/虛構飛行能力者.md "wikilink")
[Category:1993年首次亮相的漫画角色](../Category/1993年首次亮相的漫画角色.md "wikilink")

1.  <http://goods.ruten.com.tw/item/show?11080801774200>
2.  <http://goods.ruten.com.tw/item/show?11081210997133>
3.  第42頁.
4.  [講談社](../Page/講談社.md "wikilink")，《》。
5.  引田惣彌，《》，[講談社](../Page/講談社.md "wikilink")，2004年、4頁、99頁、 224頁。 ISBN
    978-4-06-212222-1。
6.  前田自傳，及大仁田厚的《》（TBS）。
7.